\documentclass[a5paper,openany, 11pt]{book}

\input{preamble.tex}

\begin{document}

\abovedisplayskip=6pt
\belowdisplayskip=6pt

\author{}
\date{}

\title{
    \huge Задачи по информатике\\ 
    \large Международная олимпиада <<Туймаада--2014>>
    \\
    \huge Informatics problems\\ 
    \large \textit{Tuymaada--2014} International Olympiad
}

\maketitle
\newpage

\input{authors.tex}

\year{Туймаада--2014}
    \problems

    \problem{Игра c~числами (А.\,В.~Дьяконов)}
        Коля и~Вася играют в~игру. Случайным образом выбирается натуральное число $N$. Через некоторое время каждый из игроков должен назвать натуральное число, не~превосходящее $N$. Побеждает тот игрок, чье число имеет большее число делителей, а~при равенстве числа делителей побеждает тот, кто придумал меньшее число. Заметим, что $1$ и~само число являются делителями числа. Коля очень хочет победить в~этой игре, и~подумал, что было бы замечательно иметь программу, которая по заданному числу $N$ выдает нужное ему число. Помогите Коле составить программу, которая находит наименьшее число c~наибольшим количеством делителей.

        \Input
        В~единственной строке входного файла задано натуральное число $N$, причем $1 \le N \le 10^{16}$. 

        \Output
        Вывести одно наименьшее число c~наибольшим количеством делителей. Число не~должно превышать $N$.
        
        \Examples
        \begin{example}
            \exmp{20}{12}%
            \exmp{100}{60}%
            \exmp{1024}{840}%
        \end{example}


    \problem{Система логических уравнений (Ю.\,С.~Антонов)}
        Сколько решений имеет система уравнений:
        \[
        \left\{
        \begin{array}{r}
            (\texttt{not\:} x_1  \mathop{\texttt{or}} x_2 \mathop{\texttt{or}} \texttt{not\:} x_3 )  \mathop{\texttt{and\,}} (x_1  \mathop{\texttt{or}} \texttt{not\:} x_2  \mathop{\texttt{or}} x_3 )=\texttt{true},\\
            (\texttt{not\:} x_2  \mathop{\texttt{or}} x_3 \mathop{\texttt{or}} \texttt{not\:} x_4 )  \mathop{\texttt{and\,}} (x_2  \mathop{\texttt{or}} \texttt{not\:} x_3  \mathop{\texttt{or}} x_4 )=\texttt{true},\\
            (\texttt{not\:} x_3  \mathop{\texttt{or}} x_4 \mathop{\texttt{or}} \texttt{not\:} x_5 )  \mathop{\texttt{and\,}} (x_3  \mathop{\texttt{or}} \texttt{not\:} x_4  \mathop{\texttt{or}} x_5 )=\texttt{true},\\
            \dots\\
            (\texttt{not\:} x_k  \mathop{\texttt{or}} x_{k+1}  \mathop{\texttt{or}} \texttt{not\:} x_{k+2} )\  \mathop{\texttt{and\,}} (x_k  \mathop{\texttt{or}} \texttt{not\:} x_{k+1} ) \mathop{\texttt{or}} x_{k+2}) =\texttt{true},
        \end{array}
        \right.
        \]
        где $x_i$ $(1\le i \le k+2)$~--- логические переменные. 

        \Input
        В~единственной строке входного файла находится  одно число $k$~--- количество уравнений в~системе ($1 \le k \le 2000$).

        \Output
        В~выходной файл требуется вывести только одно число~--- количество решений системы.

        \Example
        \begin{example}
            \exmp{2}{10}%
        \end{example}


    \problem{Праздник «День города» (Т.\,Г.~Протодьяконова)}
        Город Прямочудинск каждый год 15 июля отмечает праздник «День города». В~этот день одна из площадей города превращается в~сказочную страну~--- там появляются бассейн, каток (ну и~что, что июль), множество аттракционов и~бьют фонтаны. Все дети, живущие рядом c~площадью, и~их родители в~этот день абсолютно счастливы. Чтобы доставить удовольствие всем жителям города, мэр решил, что такое чудо будет происходить каждый год на разных площадях. Понятно, что проезд через площадь перекрывают, и~она  становится пешеходной зоной. Но Прямочудинск, как и~большинство современных городов, страдает от автомобильных пробок. В~этом году праздник должен пройти на одной из площадей, через которую мэр ездит на работу. Мэр может проехать из дома до работы без пробок, если количество способов проезда не~менее числа $N$.  Помогите выбрать площадь для проведения праздника.

        План города Прямочудинска представляет собой пересечение бесконечного числа вертикальных и~бесконечного числа горизонтальных прямых. Все улицы пересекаются под прямым углом, в~каждом пересечении улиц~--- площадь, имеющая координаты $(i, j)$, где $i$ и~$j$~--- номера пересекающихся улиц. Мэрия находится на площади c~координатами $(0, 0)$. Мэр ездит на работу всегда кратчайшим путем из всех возможных после закрытия площади.

        \Input
        Файл входных данных содержит две строки, в~первой строке через пробел записаны два числа $N$ и~$M$, во второй~--- два числа $k$, $l$~--- координаты площади, на которой живет мэр ($|k|$, $|l|\le 50$, $|k|+|l|\le 50$). Число $M$ может принимать значения $1$ или $2$. Если $M = 1$, то~число способов проезда мэра от дома до работы должно быть равно ровно $N$, если $M = 2$, то~число способов проезда не~менее, чем $N$.

        \Output
        В~первую строку выходного файла вывести количество площадей, на которых может быть организован праздник. На каждой строке файла, начиная со второй, вывести пару чисел через пробел~--- координаты подходящей площади. Если выбрать площадь, соответствующую требованиям, не~удается, то вывести \texttt{0}. 

        \Examples
        \begin{example}
            \exmp{50 1
            10 0}{1
            5 0}%
            \exmp{2 1
            1 1}{0}%
            \exmp{6 2
            3 -2}{6
            0 -2
            0 -1
            1 -2
            2 0
            3 -1
            3 0}%
        \end{example}

        \emph{Примечание}. Баллы за тесты с~ответом \texttt{0} будут начислены, только если ваша программа проходит хотя бы один тест с~другим ответом.


    \problem{Ломаные (К.\,Б.~Чихачёв)}
        
        Рассмотрим таблицу $n\times n$, каждый элемент которой представляет собой четыре точки, расставленные в~вершинах квадрата, которые соединены либо двумя вертикальными (первый способ), либо двумя горизонтальными линиями (второй способ). Известно, что способы чередуются в~шахматном порядке, причем в~левом верхнем углу располагается четверка первого типа. Требуется дополнить эту систему горизонтальными и~вертикальными палочками единичной длины таким образом, чтобы она представляла собой минимальное количество несамопересекающихся ломаных линий.
       
        \Input
        В~единственной строке содержится число $n$ ($1 \le n \le 250$).

        \Output
        В~первую строку входного файла выведите число $k$ ломаных линий. В~последующих $k$ строках выведите количество звеньев ломаной $l$ и~$l+1$ пару чисел $(x,y)$, где $x$ --- горизонтальная координата точки, а~$y$ --- вертикальная координата точки. За единицу принимаем длину единичного отрезка, т.\,е. вся таблица имеет размер $(2n-1)\times (2n-1)$. Координаты левого верхнего угла $(0,0)$, правого нижнего~--- $(2n-1,2n-1)$. Все ребра ломаной должны иметь единичную длину, но одно ребро может служить продолжением другого.

        \renewcommand{\commentsname}{Рисунок}
        \Examples
        \begin{examplecommented}{.14}{.65}{.24}%
        \exmp{1}{1
            3 0 0 0 1 1 1 1 0
            }{\makebox[22pt]{\raisebox{-13pt}{\input{fig1.tex}}}
            }%
        \exmp{2}{2
            7 0 0 0 1 1 1 1 0 2 0 3 0 3 1 2 1
            7 1 2 0 2 0 3 1 3 2 3 2 2 3 2 3 3
            }{\makebox[62pt]{\raisebox{-58pt}{\input{fig2.tex}}}
            }%
        \end{examplecommented}

        \problempartheading{Пояснение к~примеру}
        Серым выделены исходные соединения, черным показаны ломаные одного из возможных способов дополнения.
        

    \problem{Зомби, зомби, зомби… (А.\,А. Федоров)}
        Вите наконец-то удалось купить игру «Gnomes vs Zombies». Так же, как и~в~известной игре, зомби нападают на ваш дом, проходя по заднему двору. Задний двор представляет собой прямоугольник, состоящий из $n \times m$ клеток, c~правой стороны которого находится ваш дом. Зомби в~этой игре могут появиться в~любой клетке, но затем двигаться только по горизонтали. В~одной клетке одновременно может быть только один зомби.

        В~некоторых клетках заднего двора расположены садовые гномы, c~помощью которых игрокам предстоит останавливать орды зомби. В~начале игры гномы лежат под землей в~своих клетках, но когда на эту же клетку вступает зомби, игрок может активировать гнома, чтобы тот встал и~начал драться c~зомби. После сражения гном и~зомби уничтожают друг друга. Eсли хоть один зомби дойдет до вашего дома, то вы проигрываете, а~если продержитесь до рассвета, то выигрываете. Считается, что зомби дошел до вашего дома, когда он сделает шаг вперед по горизонтали, находясь при этом на крайней правой клетке вашего двора. Естественно, если вы продержитесь до рассвета, все, оставшиеся на поле, зомби превратятся в~прах.

        Поиграв пару часов, Витя прошел все уровни, и~это оказалось слишком легко, поэтому Витя решил поменять некоторые вещи и~взломал игру, чтобы сделать ее сложнее. Теперь зомби имеют возможность передвигаться по вертикали на определенное количество шагов.

        К сожалению, после таких изменений некоторые уровни стали непроходимыми, но Витя смог найти выход и~ввел еще одну новинку. В~доме много всякого барахла, из которого можно соорудить множество ловушек, поэтому можно будет пропустить некоторое количество зомби в~дом и~уничтожить их там. Ловушки одноразовые, и~поэтому одна ловушка может уничтожить только одного зомби, дошедшего до дома. Но вот установить точное количество ловушек, которые бы позволяли пройти уровень, Витя не~смог (если их поставить очень большое количество, он не~сможет получить удовольствия от прохождения сложной игры). Витя просит вас составить программу, которая по данным уровня (размеры двора, местоположение садовых гномов, появление зомби, движение зомби) посчитает минимальное количество зомби, которые дойдут до дома при оптимальном прохождении.


        \Input
        В~первой строке входного файла содержатся три числа $n$ ($1\le n\le 50$),  $m$ ($1\le m \le 75$) и~$k$ ($1\le k\le n\cdot m$)~--- размеры заднего двора, $m$~--- количество столбцов,  $k$~---количество садовых гномов. Далее следует $k$ строк, содержащих пару целых чисел $r, c$~--- номера строк и~столбцов клеток, в~которых лежат гномы. В~следующих строках идет описание команд, отдаваемых для зомби. Имеется три вида команд: 

        \begin{enumerate}[nolistsep]
        \item
        ``\texttt{brains!!! i j}'' приказывает зомби появиться в~определенной клетке. 
        \item 
        ``\texttt{brains\#\#\# i j s}'' приказывает зомби переместиться по вертикали на величину  $s$, то есть зомби переместится в~клетку $i+s,j$. К~сожалению, Витя не~смог реализовать анимацию, поэтому перемещение выглядит как телепортация и~во время перемещения зомби до конечной клетки $i+s,j$  нельзя уничтожить. 
        \item
        ``\texttt{brains...}'' заставляет всех зомби, которые находятся во дворе, сделать шаг вперед к~дому. 
        Каждая команда расположена в~отдельной строке, и~общее количество команд не~превосходит $200\,000$. Последняя строка содержит слово ``\texttt{brains???}'', которое означает, что наступило утро, и~все зомби на поле превратились в~прах. Гарантируется, что ни один зомби при движении по вертикали не~вышел за пределы двора, и~количество зомби не~превышает количества гномов.
        \end{enumerate}

        \Output
        Выведите одно число~--- минимальное количество зомби, которые дойдут до дома при оптимальном прохождении

        \newpage

        \Examples
        \begin{example}
        \exmp{3 3 1
        3 2
        brains!!! 1 1
        brains...
        brains...
        brains...
        brains???}{1}%
        \exmp{3 3 2
        1 2
        2 2
        brains!!! 2 2
        brains!!! 2 1
        brains\#\#\# 2 2 -1
        brains...
        brains\#\#\# 2 2 1
        brains...
        brains...
        brains???}{0}%
        \exmp{3 3 4
        1 1
        1 3
        3 1
        3 3
        brains!!! 2 1
        brains...
        brains\#\#\# 2 2 1
        brains\#\#\# 3 2 -2
        brains!!! 2 2
        brains!!! 1 1
        brains...
        brains!!! 2 1
        brains...
        brains...
        brains???}{1}%
        \end{example}


    \problem{Угадай: 1 или 2? (В.\,В. ~Иванов)}
        
        Дана бесконечная последовательность, состоящая только из цифр 1~и~2:
        \[1~2~2~1~2~1~1~2~2~1~1~2~1~2~2~1 \ldots\]
        Первые 4 элемента последовательности~--- $1~2~2~1$.
        
        Назовем базовой последовательностью ту последовательность, которая уже известна. Чтобы определить продолжение, необходимо выполнить расширение предыдущей последовательности по следующему правилу инверсии: 
        \begin{itemize}[nolistsep]
            \item
            сначала два раза дописываются инверсированные числа базовой последовательности;
            \item
            затем дописывается сама базовая последовательность. 
        \end{itemize}
            
        Начало построения последовательности:

        \emph{Шаг 1}
        
        $1~2~2~1$~--- базовая последовательность. 
        
        Дописав дважды инверсированную последовательность ($2~1~1~2$) и~затем базовую последовательность, на первом шаге получаем:

        $1~2~2~1~2~1~1~2~2~1~1~2~1~2~2~1$.

        \emph{Шаг 2}

        $1~2~2~1~2~1~1~2~2~1~1~2~1~2~2~1$~--- базовая последовательность.

        Инверсированная последовательность: $2~1~1~2~1~2~2~1~1~2~2~1~2~1~1~2$.

        На втором шаге получаем (для наглядности увеличены отступы):\\
        $1~2~2~1~2~1~1~2~2~1~1~2~1~2~2~1 \quad    2~1~1~2~1~2~2~1~1~2~2~1~2~1~1~2 \quad$    $2$ $1$ $1$ $2$ $1$ $2$ $2$ $1$ $1$ $2$ $2$ $1$ $2$ $1$ $1$ $2  \quad   1~2~2~1~2~1~1~2~2~1~1~2~1~2~2~1$.

        И т.\,д.

        Обозначим $K$-е число последовательности через $P(K)$, например:
        \[
        P(5) = 2; P(6) = 1; P(10) = 1.
        \]

        \Input 
        
        В~первой строке входного файла записано целое число $N$, не~превосходящее $100$.

        Затем в~последующих $N$ строках расположены натуральные числа $K_1$, $K_2$,~\ldots, $K_N$, где $K_i$ может содержать не~более $1000$ знаков.

        \Output
        В~выходной файл требуется вывести $N$ строк, содержащих $P(K_i)$, где $1 \le  i \le  N$.

        \Example
        \begin{example}
        \exmp{5
            3
            7
            9
            21
            100}{2
            1
            2
            1
            1}%
        \end{example}

        
    \problem{Месторождение (К.\,Б.~Чихачёв)}

        При разработке месторождений полезных ископаемых доставка породы от места добычи до места переработки обычно осуществляется тяжелой автомобильной техникой. При этом, если маршруты движения машин пересекаются, то это создает опасность их столкновения. Поэтому при проектировании нового месторождения решили поступить следующим образом: месторождение представляет собой клетчатый прямоугольник $n \times m$ ($n$ столбцов, $m$ строк), в~крайнем левом столбце которого располагаются $m$ участков добычи по одному на клетку, а~в~крайнем правом столбце~--- $m$ участков переработки по одному на клетку. Доставка породы осуществляется машинами, двигающимися в~пределах одной строки с~постоянной скоростью, равной одной клетке в~единицу времени. При этом загрузка или разгрузка и~разворот машины производится в~крайних клетках строки мгновенно, таким образом, машина находится в~крайней клетке только одну единицу времени. В~пределах одной строки может находиться не~более одной такой машины.

        Для перевозки мелких грузов имеется легковой автомобиль, которому разрешается двигаться в~пределах месторождения в~вертикальном и~горизонтальном (но не~в~диагональном) направлениях с~такой~же скоростью в~одну клетку в~единицу времени при условии, что его траектория движения не~будет пересекаться во времени с~траекториями движения тяжелой техники, и~он будет постоянно находиться в~движении. Также его запас топлива ограничен и~его хватит на $l$ единиц времени. Ваша задача состоит в~том, чтобы по текущему расположению машин, направлению их движения и~пункту назначения легкового автомобиля определить, сможет ли он туда проехать, не~нарушая правил техники безопасности.

        \Input
        В~первой строке входного файла находятся размеры месторождения $n$ и~$m$ ($1\le  n,m \le 10^4$). Во второй строке находятся координаты $x$ и~$y$ ($1\le x\le n$, $1\le y\le m$) текущего расположения легкового автомобиля, а~в~третьей~--- пункта его назначения в~том же формате. В~четвертой строке дан запас топлива легкового автомобиля $l$ ($0\le l\le 10^9$). В~пятой строке дано количество $k$ ($0\le k\le m$) машин тяжелой техники и~далее в~$k$ строках находятся по три числа: координаты $x_i$ и~$y_i$ ($1\le i\le k$, $1\le x_i\le n$, $1\le y_i\le m$) текущего расположения машины и~скорость $v_i$ ее движения. Скорость $v_i$ может принимать значения $-1$, $0$ и~$1$, при этом скорость $-1$ означает, что машина двигается влево (в сторону уменьшения координаты $x$), $0$ означает, что машина стоит на месте, а~$1$ означает, что машина двигается вправо (в~сторону увеличения координаты $x$). Все числа во входном файле целые.

        \Output
        Если проехать невозможно, в~единственной строке выходного файла выведите \texttt{NO}. В~противном случае в~первой строке выведите \texttt{YES}, во второй строке~--- наименьшее время $t$, за которое это возможно сделать, а~в~следующих $t$ строках~--- траекторию движения. В~$i$-й из них выводите координаты $x$ и~$y$ местоположения легкового автомобиля через $i$ единиц времени. Если существует несколько траекторий с~наименьшей возможной длиной, выведите любую из них.

        \Example
        \begin{example}
            \exmp{4 2
            1 1
            1 2
            10
            1
            2 2 -1}{YES
            3
            2 1
            1 1
            1 2}%
        \end{example}
        
        \problempartheading{Пояснение к~примеру}
        Начальное положение и~траектория из примера приведена на рисунках ниже:
        
        \medskip\noindent
        \centerline{\makebox[240pt]{\input{fig3.tex}}}
        
        \medskip\noindent
        Черная клетка соответствует положению легкового автомобиля, серая~--- тяжелой технике.
        
        \problempartheading{Примечание}
        Баллы за тест с~ответом \texttt{NO} будут начислены только в~том случае, если ваша программа проходит хотя бы один тест с~другим ответом.

    
    \problem{Лазерный станок (В.\,С.~Леверьев)}

        Однажды Говарду Воловицу подарили программируемый станок для лазерной резки. Станок режет по заданной программе плоскую прямоугольную заготовку $a\times b$, с~помощью тонкого лазерного луча. Станок строит на поверхности заготовки декартову систему координат $Oxy$, начало которой находится точно в~центре $O$ заготовки, а~оси направлены вдоль её краев. Программа станка для резки представляет собой цепочку из $n$ векторов. Первый вектор начинается от начала координат $O$, а~каждый последующий~--- от конца предыдущего. Для каждого вектора задано число $p$, показывающее мощность луча. При мощности луча выше $h$ он прорезает заготовку насквозь. Таким образом, заготовка может быть разрезана на несколько кусочков.

        Говарду интересно, можно ли по имеющейся программе для станка определить, сколько отдельных кусочков получится из заготовки?
        
        \Input 
        В~первой строке файла заданы вещественные числа $a$, $b$, $h$ ($0<a<10^9$, $0<b<10^9$, $0<h<10^9$) и~целое число $n$ ($0<n<1000$), разделенные пробелами. В~последующих $n$ строках записаны по три вещественных числа~--- соответственно, координаты векторов $x$, $y$ ($-10^9<x,y<10^9)$ и~мощность луча $p$ ($0<p<10^9$), разделенные пробелами. 

        \Output 
        В~единственной строке выходного файла указать количество получающихся кусочков.

        \Examples
        \begin{example}
            \exmp{10.0 20.0 1.0 3
            1.0 0.0 2.0
            -1.0 1.0 2.0
            0.0 -1.0 2.0}{2}%
            \exmp{6.0 4.0 1.0 4
            2.0 0.0 2.0
            -1.0 1.0 2.0
            0.0 -2.0 2.0
            -1.0 1.0 2.0}{3}%
        \end{example}
        
        \problempartheading{Примечания}
        \begin{enumerate}[nolistsep]
            \item
            При проходе луча через одно и~то же место заготовки его мощность не~суммируется.
            \item
            Луч лазера может выходить за пределы заготовки.
        \end{enumerate}
        
        \problempartheading{Иллюстрация ко второму примеру}

        \noindent\centerline{\makebox[55mm]{\input{fig4.tex}}}
            

 
    \solutions



    \problem{Игра c~числами}
        
        \abovedisplayskip=6pt
        \belowdisplayskip=6pt

        Пусть $m$~--- искомое число. Разложим $m$ на простые множители: 
        \[m=p_1^{q_1 }\cdot p_2^{q_2 }\cdot \ldots \cdot p_n^{q_n }.\]

        Каждый делитель числа $m$ имеет вид  \[p_1^{s_1 }\cdot p_2^{s_2 }\cdot \ldots \cdot p_n^{s_n }, \quad\mbox{гдe } 0\le s_i\le q_i.\] Поэтому количество делителей числа $m$ равно $(q_1+1)\cdot (q_2+1)\cdot \ldots \cdot (q_n+1)$. 

        Будем считать, что~$p_i$ упорядочены по возрастанию. Как видно, число делителей зависит только от величин~$q_i$, но не~от их порядка, и~не зависит от величин~$p_i$. Так как нас интересует наименьшее $m$, то в~качестве~$p_i$ надо брать первые~$n$ простых чисел, а~последовательность $q_1,q_2,\ldots ,q_n$ должна быть невозрастающей. 

        Произведение первых $20$ простых чисел превышает $10^{16}$. Решение задачи можно найти перебором всевозможных неубывающих последовательностей $q_1,q_2,\ldots ,q_n $ для которых $p_1^{q_1} \cdot p_2^{q_2} \cdot \ldots \cdot p_n^{q_n}$ не~превышает $N$, где $p_1,p_2,\ldots ,p_n$~--- первые $n$ простых чисел. 
    

    \problem{Система логических уравнений}
        Для простоты будем брать вместо \texttt{false} и~\texttt{true} соответственно $0$ и~$1$. Очевидно, что первому уравнению  удовлетворяют все значения $x_1$, $x_2$, $x_3$, кроме $x_1=0$, $x_2=1$, $x_3=0$ и~$x_1=1$,  $x_2=0$, $x_3=1$.  Остальные уравнения имеют такую же структуру. 

        Решения системы из $k$ уравнений будем записывать в~виде подряд идущих $k+2$ цифр $0$ и~$1$. Например, если система состоит только из одного уравнения, то для него решениями будут все тройки двоичных цифр, кроме $010$ и~$101$. Отсюда видно, что, если рассматривается система из $k-2$ уравнений, то  среди решений $x_1$, $x_2$, \ldots $x_k$ не~должны встречаться решения вида $\ldots 010\ldots $ и~ $\ldots 101\ldots $. Для того, чтобы подсчитать количество решений для $i$ уравнений, применим метод динамического программирования.

        Обозначим количество решений для системы из $i$ уравнений через $s_i$. При $i=1$ имеем $s_1=6$ решений.  Обозначим через $n_i$, $m_i$, $a_i$, $b_i$ решения, оканчивающиеся соответственно на~$ 10$, $01$, $11$ и~$00$. 

        При $i=1$:   $n_1=1$, $m_1=1$, $a_1=2$, $b_1=2$.  

        Очевидно, при $i=2$ количество решений  $s_2= 2s_1 - n_1 - m_1$. При этом:  $n_2= a_1$, $m_2=b_1$, $a_2= n_1+ a_1$, $b_2 = m_1+ b_1$ . Вообще, 
        \begin{eqnarray*}
        s_i &=& 2s_{i-1} - n_{i-1}- m_{i-1} = 
              s_{i-1} + s_{i-1} - n_{i-1} - m_{i-1}  = \\
            &=& s_{i-1}+ 2s_{i-2} - n_{i-1} - m_{i-1} - n_{i-2} - m_{i-2} = \\
            &=& s_{i-1}+ s_{i-2} + s_{i-2}-n_{i-1}- m_{i-1}- n_{i-2} - m_{i-2} = \\ 
            &=& s_{i-1}+ s_{i-2} + s_{i-2}-a_{i-2} - b_{i-2}- n_{i-2} - m_{i-2}= 
              s_{i-1}+ s_{i-2},
        \end{eqnarray*}
        так как   $s_{i-2} - a_{i-2} - b_{i-2}- n_{i-2} - m_{i-2}= 0$.
        
        В~итоге мы получили рекуррентную формулу для вычисления количества решений  системы из $i$ уравнений: $s_i =s_{i-1}+ s_{i-2}$. Так как при $i=1$ мы имеем 6 решений, при $i=2$ мы имеем 10  решений, то при $i=3$  мы получим 16 решений, при $i=4$ получим 26 решений и~т.\,д.
    
        Количество решений быстро возрастает. Поэтому при больших $i$ нужно реализовывать арифметику «длинных» чисел. 

    
    \problem{Праздник «День города»}
        
        Возможны  два случая.

        \emph{Случай $k>0 $ и~$l>0$.} Рассмотрим матрицы $A$ и~$B$, где элемент $A_{ij}$ равен количеству способов проезда с~площади с~координатами $(0,0)$ на площадь с~координатами $(i, j)$, а~элемент $B_{ij}$ равен количеству способов проезда с~площади с~координатами $(k, l)$ на площадь с~координатами $(i, j)$. 

        Рассмотрим третий пример из условия. Здесь $N$ = 6, количество разных способов проезда должно быть не~менее чем $N$. $M=2$, $k = 3$,  $l = -2$ ($k$,~$l$~--- координаты площади, где живет мэр):

        \medskip
        \noindent
        \centerline{
            \begin{tabular}{c|c|c|c|c|}
            \bf{\it{A}} & {\small $0$} & {\small $1$} & {\small $2$} & {\small $3$} \\
            \hline
            {\small $ 0$} & $1$ & $1$ & $1$ & $1$ \\
            \hline
            {\small $-1$} & $1$ & $2$ & $3$ & $4$ \\
            \hline
            {\small $-2$} & $1$ & $3$ & $6$ & $10$ \\
            \hline
            \end{tabular}
            \qquad
            \begin{tabular}{c|c|c|c|c|}
            \bf{\it{B}} & {\small $0$} & {\small $1$} & {\small $2$} & {\small $3$} \\
            \hline
            {\small $ 0$} & $10$ & $6$ & $3$ & $1$ \\
            \hline
            {\small $-1$} & $4$ & $3$ & $2$ & $1$ \\
            \hline
            {\small $-2$} & $1$ & $1$ & $1$ & $1$ \\
            \hline
            \end{tabular}
        }
        \medskip

        Если ни одна из площадей, входящих в~прямоугольник с~угловыми координатами $(0,0)$ и~$(k, l)$ не~перекрыта, то длина кратчайшего пути будет равна $|k|+|l|$,  а~количество способов проезда будет  равно $A_{kl}$. Если перекрыть площадь с~координатами $(i, j)$, то количество способов проезда уменьшится на  $A_{ij}\times B_{ij}$ и~станет равным $A_{kl}-A_{ij}\times B_{ij}$, а~длина пути не~изменится, так как всегда есть возможность объехать эту площадь, не~увеличивая расстояние. Заметим, что значение $B_{ij}$ равно $A_{k-i,l-j}$.

        \emph{Случай $l=0 $ или $k=0$.} Мэрия и~дом мэра расположены на одной улице. Если при этом возникает ситуация, когда требуется объехать перекрытую площадь, длина кратчайшего пути при этом будет равна $k+2$ или $l+2$, а~количество способов равно $2i(k-i)$ или $2j(l-j)$, где $(i,0)$ или $(0,j)$, соответственно — координаты перекрытой площади ($0<i<k$, $0<j<l$).


    \problem{Ломаные}
        При $n>1$ невозможно дополнить отрезки так, чтобы получилась одна ломаная. Для доказательства этого достаточно рассмотреть четыре угла квадрата, в~окрестности каждого из которых должен быть конец одной из ломаных. Один из возможных способов дополнения до двух ломаных приведен ниже. Для $n=1$ способ дополнения приведен в~условии.

        \medskip\noindent
        \centerline{\makebox[240pt]{\input{fig5.tex}}}

    
    \problem{Зомби, зомби, зомби\ldots }

        Благодаря тому, что гномы могут взаимодействовать только c~зомби, а~зомби могут взаимодействовать только c~гномами, мы можем для решения данной задачи составить двудольный граф. Вершинами этого графа будут c~одной стороны зомби, а~c~другой~--- садовые гномы. Будем считать, что зомби~$Z$ и~гном~$G$ соединены ребром, если зомби~$Z$ при прохождении своего маршрута встанет на клетку c~гномом~$G$. С помощью моделирования передвижений зомби можно найти все ребра. Далее применяется алгоритм Куна для поиска максимального паросочетания в~двудольном невзвешанном графе, тем самым находится максимальное количество зомби, которое можно уничтожить. Вычитая это количество из числа зомби, которые могут дойти до дома, получим ответ.


    \problem{Угадай: 1 или 2?}
        Первым, самым простым способом, является прямое заполнение элементами последовательности одномерного массива, но в~таком случае размер массива ограничивается разрешенной оперативной памятью. Такой тип решения оценивается в~10 баллов.

        В~30 баллов оценивается решение с~использованием рекурсии без использования массива и~«длинной» арифметики. В~таком случае максимальная длина последовательности ограничена наибольшим значением целочисленного типа данных. Чтобы написать рекурсивную функцию, сначала необходимо определить минимальную степень четверки, большую, чем число $K$. Затем в~параметры рекурсивной функции задать три числа: число $K$, степень $POW$, четверку в~этой же степени $POWD$. В~функции описать четыре случая расположения числа $K$ на отрезке от 1 до $POWD$.

        Наилучшим решением этой задачи является представление числа $K-1$ в~системе счисления по основанию $4$. Ответом на задачу будет количество единиц и~двоек в~этом представлении. Поскольку число $K$ может быть достаточно большим, необходимо использовать «длинную» арифметику, при этом ответ может быть вычислен непосредственно в~процессе перевода числа в~четверичную систему.


    \problem{Месторождение}
        Задача состоит в нахождении кратчайшего пути в графе состояний (состояние характеризуется координатами и номером шага). Для небольших размеров входных данных кратчайший путь может быть найден любым алгоритмом поиска кратчайшего пути, например поиском в ширину, непосредственно по графу состояний в явном виде. При этом расположение машин тяжелой техники в зависимости от времени может быть явно промоделировано. Такие решения (при размерах поля не более 500) оценивались в 56 баллов. Решение задачи для случая больших размерностей может быть получено использованием комбинаций следующих доказуемых и эвристических утверждений:

        \begin{itemize}
            \item Для определения расположения машин тяжелой техники и проверки свободности клетки в определенный момент времени можно воспользоваться двоичным поиском по набору машин тяжелой техники, предварительно отсортированном по $y$-координате. Таким образом, трудоемкость проверки свободности клетки составит $O(\log m)$ при предподготовке $O(m\log m)$.

            \item Во многих случаях путь из точки $(x_1,y_1)$ в точку $(x_2,y_2)$ имеет длину $|x_1-x_2|+|y_1-y_2|$ и представляет собой ``лесенку'', построение которой может быть осуществлено жадным алгоритмом с откатом. Несмотря на большое количество вариантов таких ``лесенок" ($C_{|x_1-x_2|+|y_1-y_2|}^{|x_1-x_2|}$), вариант, не противоречащий движению тяжелой техники, находится быстро (при его наличии). Также в некоторых случаях дает результат поиск путей длины $|x_1-x_2|+|y_1-y_2|+2$ и $|x_1-x_2|+|y_1-y_2|+4$.

            \item В случае, если мы получили путь в состояние $(x,y,t)$, то мы знаем также пути во все свободные вершины вида $(x,y,t+2k)$, $k\in[0,+\infty)$. Для этого для перехода из $(x,y,t)$ в $(x,y,t+2)$ достаточно отойти в соседнюю по горизонтали клетку и вернуться обратно, а в случае, если $(x,y,t+2)$ является занятой, для перехода в состояние $(x,y,t+4)$ необходимо обойти по квадрату из четырех соседних клеток. Данное утверждение неверно для состояний с координатами на границе поля и в случае принадлежности машины с~координатой $y$ к так называемой ``стенке'', о которой пойдет речь ниже.

            \item Во всех случаях, кроме случая наличия описанной ниже ``стенки'', возможно в целом монотонное изменение $y$-координаты с отклонением от монотонности не более чем на 1 строку назад. Таким образом, достаточно рассматривать только три последовательные строки поля.

            \item Особую трудность представляют так называемые ``стенки", т.\,е. случаи, когда в соседних по вертикали строках двигаются машины с одинаковыми направлениями (скоростями) и начальными позициями, поэтому ``стенки'' следует рассматривать отдельно. В случае длинной ``стенки'' она является непроходимой, а ответ на задачу отрицательным. Если ``стенка'' проходима, то достаточно рассматривать ее прохождение строго по вертикали, поэтому все строки ``стенки" можно рассматривать как одну с тем исключением, что к ним может быть неприменим описанный в третьем пункте обход по квадрату. Это становится критичным при наличии двух рядом стоящих ``стенок'' и данный случай должен быть рассмотрен отдельно.

            \item Также отдельно должен быть рассмотрен случай нахождения начальной клетки в области ``проходимой стенки'' при условии, что движение в нужном направлении невозможно, и для обхода ``стенки'' приходится вначале двигаться в направлении удаления по $y$-координате от конечной позиции и ``пропускать'' ``стенку".

        \end{itemize}

        Для комбинации данных подходов, особенно описанных во втором пункте, разумно применять отсечение по времени.



    \problem{Лазерный станок}
        Для того, чтобы получить количество деталей, нужно воспользоваться обобщенной формулой Эйлера для планарного графа: $V-E+G-K=0$, где $V$~--- количество вершин графа, $E$~--- количество ребер графа, $G$~--- искомое количество граней (деталей), $K$~--- количество компонент связности.

        Однако, перед тем как начать подсчет, нужно:
        \begin{enumerate}[nolistsep]
        \item Из входного файла прочитать только те векторы, мощность которых достаточна для прорезания заготовки.
        \item Прочтенные векторы необходимо сохранить в~виде массива отрезков. При этом необходимо исключить повторы отрезков.
        \item Границы заготовки нужно представить в~виде 4 дополнительных отрезков.
        \item Найти пары пересекающихся отрезков и разделить их в~точке пересечения. Получившаяся система отрезков является планарным графом (т.е. графом, у которого нет пересекающихся ребер). 
        \item Удалить отрезки, лежащие за пределами заготовки.
        \item Подсчитать количество компонент связности.
        \end{enumerate}

        % \item Воспользоваться обобщенной теоремой Эйлера: $V-E+G-K=0$, где $V$~--- количество вершин графа, $E$~--- количество ребер графа, $G$~--- искомое количество граней (деталей), $K$~--- количество компонент связности, и~записать в~ответ значение $G$.

\year{Tuymaada--2014}
    \selectlanguage{english}
    \setlength{\parindent}{0pt}
    \makeatletter
    \setlength{\ex@mpwidth}{\textwidth}
    \advance\ex@mpwidth-4\tabcolsep
    \makeatother

    % английские названия заголовков разделов 
    \renewcommand{\problemsname}{Problems}
    \renewcommand{\solutionsname}{Solutions}
    \renewcommand{\inputname}{Input format}
    \renewcommand{\outputname}{Output format}
    \renewcommand{\examplename}{Example}
    \renewcommand{\examplesname}{Examples}
    \renewcommand{\commentsname}{Comments}

    \problems

    \problem{A numbers game (A.~Dyakonov)}
        Kolya and Vasya play a~game. A natural number $N$ is randomly selected, and then each player must name a~natural number not exceeding~$N$. The~player whose number has more divisors wins, and if the two numbers have the same number of divisors then the player with the smaller number wins. Note that the divisors of any number include both $1$ and the number itself. Kolya badly wants to win this game and thinks that it would be great to have a~program which will input $N$ and output the required number. Help him to write a~program that will find the smallest number with the highest number of divisors.

        \Input 
        The input file holds a~single natural number  $N$ ($1\le N\le 10^{16}$). 

        \Output 
        Output the smallest number with the most divisors. The number must not exceed $N$.

        \Examples
        \begin{example}
            \exmp{20}{12}%
            \exmp{100}{60}%
            \exmp{1024}{840}%
        \end{example}


    \problem{Boolean equation system (Yu.~Antonov)}

        How many solutions does the following system of equations have:
        \[
        \left\{
        \begin{array}{r}
            (\texttt{not\:} x_1  \mathop{\texttt{or}} x_2 \mathop{\texttt{or}} \texttt{not\:} x_3 )  \mathop{\texttt{and\,}} (x_1  \mathop{\texttt{or}} \texttt{not\:} x_2  \mathop{\texttt{or}} x_3 )=\texttt{true},\\
            (\texttt{not\:} x_2  \mathop{\texttt{or}} x_3 \mathop{\texttt{or}} \texttt{not\:} x_4 )  \mathop{\texttt{and\,}} (x_2  \mathop{\texttt{or}} \texttt{not\:} x_3  \mathop{\texttt{or}} x_4 )=\texttt{true},\\
            (\texttt{not\:} x_3  \mathop{\texttt{or}} x_4 \mathop{\texttt{or}} \texttt{not\:} x_5 )  \mathop{\texttt{and\,}} (x_3  \mathop{\texttt{or}} \texttt{not\:} x_4  \mathop{\texttt{or}} x_5 )=\texttt{true},\\
            \dots\\
            (\texttt{not\:} x_k  \mathop{\texttt{or}} x_{k+1}  \mathop{\texttt{or}} \texttt{not\:} x_{k+2} )\  \mathop{\texttt{and\,}} (x_k  \mathop{\texttt{or}} \texttt{not\:} x_{k+1} ) \mathop{\texttt{or}} x_{k+2}) =\texttt{true},
        \end{array}
        \right.
        \]
        where $x_i$ $(1\le i \le k+2)$ are Boolean variables?
    
        \Input 
        The single line of the input file holds the number $k$ of equations in the system ($1\le  k \le  2000$).
        
        \Output
        Output a~single number~--- the number of solutions for the system.

        \Example
        \begin{example}
            \exmp{2}{10}%
        \end{example}


    \problem{The City Day (T.~Protodyakonova)}
        The city of Wonderight holds an annual festival, the City Day, on 15th of July. On this day one of the city squares is turned into a~wonderland: a~swim\-ming pool, an ice rink (notwithstanding the July heat) and a~lot of amuse\-ments and rides appear. All the kids living near the square, and all their parents, are absolutely happy that day. To please all the citizens, the Mayor has decided to change the festival square every year. Obviously, the square is closed to through traffic. However, Wonderight, like most modern cities, suffers from traffic jams. This year’s festival will be held at one of the squares that the Mayor travels through on his way to work. The Mayor can reach his office without traffic jams if the total number of ways to reach it is at least $N$.  Help him to choose the festival square.

        The map of Wonderight shows infinitely many vertical and infinitely many horizontal straight streets intersecting at right angles. At each intersection there is a~square with coordinates $(i, j)$, where $i$ and $j$ are the numbers of intersecting streets. The Mayor’s office is at the square with coordinates $(0, 0)$. The Mayor always travels along a~shortest route possible after the festival square has been closed to traffic.

        \Input 
        The input file consists of two lines, the first holding space-separated numbers  $N$ and $M$, and the second holding two numbers $k$, $l\,$  being the coordinates of the square of the Mayor’s home ($|k|,|l|\le 50$, $|k|+|l|\le 50$). The number $M$ is either $1$ or $2$. If $M = 1$ then the number of routes from the Mayor’s home to the office must be exactly $N$, and if $M = 2$ then the number of possible routes should be at least $N$.
        
        \Output
        Output the number of the squares that can host the festival to the first line of the output file. Starting with the second line, output a~pair of space-separated numbers to each line, the numbers being the coordinates of a~possible square. If there is no square satisfying the restrictions, output $0$.

        \Examples
        \begin{example}
            \exmp{50 1
            10 0}{1
            5 0}%
            \exmp{2 1
            1 1}{0}%
            \exmp{6 2
            3 -2}{6
            0 -2
            0 -1
            1 -2
            2 0
            3 -1
            3 0}%
        \end{example}

        \emph{Note}. Points for tests with the answer of \texttt{NO} will be awarded only if your program passes at least one test with a~different answer.


    \problem{Polylines (K.~Tchikhatchev)}

        Consider an $n \times n$ table where each cell holds four dots that are the vertices of a~square joined either by two vertical lines (1st type) or by two horizontal lines (2nd type). It is known that the types of cells in the table alternate in a~checkerboard fashion, with the upper left cell being of the 1st type. You need to supplement the system with horizontal of vertical unit line segments so that it will contain the minimum possible number of non-self-intersecting polylines.
    
        \Input  
        The only line of the input file holds the number $n$ ($1\le n\le 250$).

        \Output 
        Output the number $k$ of polylines to the first line. The following $k$ lines must each hold a~number $l$ followed by $l+1$ pairs of numbers $(x,y)$, where $x$ is the horizontal coordinate of a~point and $y$ is the vertical coordinate. The lines connecting dots are taken to be of unit length so that the entire table has size $(2n-1)\times(2n-1)$. Coordinates of the upper left corner are $(0,0)$, coordinates of the lower right corner are $–(2n-1,2n-1)$. All the edges of the polyline must have unit length; however, an edge can be a~direct continuation of another one.

        \renewcommand{\commentsname}{Figure}
        \Examples
        \begin{examplecommented}{.14}{.58}{.22}%
        \exmp{1}{1
            3 0 0 0 1 1 1 1 0
            }{\makebox[22pt]{\raisebox{-13pt}{\input{fig1.tex}}}
            }%
        \exmp{2}{2
            7 0 0 0 1 1 1 1 0 2 0 3 0 3 1 2 1
            7 1 2 0 2 0 3 1 3 2 3 2 2 3 2 3 3
            }{\makebox[62pt]{\raisebox{-58pt}{\input{fig2.tex}}}
            }%
        \end{examplecommented}

        \emph{Note.} Initial connections are shown in gray in the figures. A possible solution shows its additional lines in black.


    \problem{Zombies, zombies, zombies (A.~Fedotov)}
        Vitya has at last managed to buy the \textit{Gnomes vs Zombies} game. Similar to another well-known game, the zombies are attacking your house from the backyard. The backyard is an $n \times m$ rectangle, and your house is adjacent to its right-hand side. The zombies may appear in any square, but after that they only move horizontally to the right. A square can hold at most one zombie.

        Some squares also have garden gnomes, it is with them that the player must atop the hordes of zombies. At the beginning of the game the gnomes lie underground, but when a~zombie steps into the square the player may choose to activate the gnome, so that the gnome will move to the surface and attack the zombie. During an attack the gnome and the zombie destroy one another. If any zombie reaches the house, you lose. The zombie is considered to have reached your house if it moves to the right while standing at a~rightmost cell of the backyard.

        After a~couple of hours Vitya has completed the game, and it seemed too easy to him. So Vitya has decided to change some things and hacked the game. Now zombies can move vertically by a~certain number of squares.

        Unfortunately after this innovation some levels have become impassable. Vitya has managed to avoid this by introducing another novelty. The house has a~lot of stuff to make traps with, so you can allow some zombies to reach the house, where you will trap and destroy them inside. A trap is only good for one zombie. However, Vitya has failed to calculate the precise number of traps needed to complete the level (allowing too many traps would make the level easy and boring). So Vitya has asked you to write a~program that, given the level data (the size of the backyard, the location of the garden gnomes, the location and movement of zombies), will calculate the minimum number of zombies that will reach the house after an optimal play.
        
        \Input  
        The first line of the input file holds the numbers $n$, $m$, and $k$ ($1\le m\le 50$, $1\le m\le 75$, $1\le k\le n\times m$). These are the dimensions of the backyard, $m$ being the number of columns, and $k$ being the number of gnomes. Then $k$ lines follow, each holding a~pair of integer numbers $r$, $c$ being the numbers of the rows and columns where the gnomes lie. The remaining lines hold zombie commands. These come in three flavours: 
        \begin{enumerate}[nolistsep]
        \item
        ``\texttt{brains!!! i j}'' orders a~zombie to appear in a~certain square. 
        \item
        ``\texttt{brains\#\#\# i j s}'' orders a~zombie to move vertically by s squares, so that the zombie moves to the square with coordinates $i+s,j$. Unfortunately, Vitya has not managed to write the animation code, so the movement actually looks like teleportation, which means the zombie cannot be destroyed in transit until it reaches the destination square of $i+s,j$. 
        \item
        ``\textit{brains...}'' makes all the zombies already in the backyard to move one step to the right.
        \end{enumerate}
        
        Each command is on its own line, and the total number of commands does not exceed 200000. The last line holds a~string ``\texttt{brains???}'' which means that the morning has come and all the zombies in the backyard have turned to ashes. 

        It is guaranteed that the zombies do not leave the backyard rectangle when moving vertically, and also the number of zombies is no greater than the number of gnomes.
        
        \Output 
        
        Output a~single number, the minimum number of the zombies that will reach the house during an optimal play.

        \newpage

        \Examples
        \begin{example}
        \exmp{3 3 1
        3 2
        brains!!! 1 1
        brains...
        brains...
        brains...
        brains???}{1}%
        \exmp{3 3 2
        1 2
        2 2
        brains!!! 2 2
        brains!!! 2 1
        brains\#\#\# 2 2 -1
        brains...
        brains\#\#\# 2 2 1
        brains...
        brains...
        brains???}{0}%
        \exmp{3 3 4
        1 1
        1 3
        3 1
        3 3
        brains!!! 2 1
        brains...
        brains\#\#\# 2 2 1
        brains\#\#\# 3 2 -2
        brains!!! 2 2
        brains!!! 1 1
        brains...
        brains!!! 2 1
        brains...
        brains...
        brains???}{1}%
        \end{example}


    \problem{Guess: 1 or 2? (V.~Ivanov)}
        An infinite sequence P consisting solely of numbers 1 and 2 is given:
        \[1~2~2~1~2~1~1~2~2~1~1~2~1~2~2~1 \ldots\]
        The first $4$ elements of the sequence are $1~2~2~1$.

        Call the known part of the sequence \emph{the base sequence}. To define the continuation, extend the sequence according to the following inversion rule:
        \begin{itemize}[nolistsep]
            \item     
            First add the inverted base sequence twice. 
            \item
            Then add the base sequence itself. 
        \end{itemize}

        Beginning of the construction of the sequence:

        \emph{Step 1}

        $1~2~2~1$ is the base sequence. Adding the inverted base sequence $(2~1~1~2)$ twice, then adding the base sequence itself, we obtain after the first step:\\
        $1~2~2~1~2~1~1~2~2~1~1~2~1~2~2~1$

        \emph{Step 2}
        
        $1~2~2~1~2~1~1~2~2~1~1~2~1~2~2~1$ is the base sequence. 

        The inverted sequence is: $2~1~1~2~1~2~2~1~1~2~2~1~2~1~1~2$. After the second step we obtain (additional spaces for better visibility):

        $1~2~2~1~2~1~1~2~2~1~1~2~1~2~2~1\quad 2~1~1~2~1~2~2~1~1~2~2~1~2~1~1~2\quad 2~1~1~2~1~2~2~1~1~2~2~1$ $2~1~1$\quad$1~2~2~1~2~1~1~2~2~1~1~2~1~2~2~1$

        And so on.

        Let $P(K)$ denote the $K$th number in the sequence, e.~g. $P(5) = 2$; $P(6) = 1$; $P(10) = 1$.

        \Input
        The first line of the input file holds an integer number $N$ not greater than $100$.

        The following $N$ lines hold natural numbers $K_1$, $K_2$,~\ldots ,$K_N$, where each $K_i$ has no more than $1000$ digits.
        
        \Output
        Output $N$ lines containing $P(K_i)$ for $1 \le  i \le  N$.

        \Example
        \begin{example}
        \exmp{5
            3
            7
            9
            21
            100}{2
            1
            2
            1
            1}%
        \end{example}


    \problem{A mining site (K.~Tchikhatchev)}
        When mining natural mineral deposits, the ore is transported from exca\-vation point to the processing point with heavy trucks. If the routes of the trucks intersect, a~collision risk is present. That is why planning for a~new mining area included the following measures.

        The mining area is an $n\times m$ rectangle ($n$ columns, $m$ rows), whose leftmost column holds $m$ mines, one to each cell, and the rightmost column has $m$ processing sites, one to each cell. The transportation is done by trucks moving inside one row with a~constant speed of one cell per one unit of time. In the leftmost and rightmost cells of the row a~truck loads or unloads and turns around instantaneously so that the truck spends only one unit of time in an edge cell. Each row can have at most one truck.

        For transporting small goods, there is a~small car that is allowed to move inside the mining area both vertically and horizontally (but not diagonally) with the same speed of one cell per unit of time, provided that its route in time does not collide with the routes of the heavy trucks, and it moves continuously. Its fuel tank capacity is limited to l time units of movement. Your task is to determine whether the car can safely reach its destination point, given the current position of vehicles and the directions of their movement.

        \Input 
        The first line of the input file holds the dimensions $n$ and $m$ of the mining area ($1\le  n$, $m \le 10^4$). The second line holds the coordinates $x$, $y$ ($1\le x\le n$, $1\le y\le m$) of the current car position, and the third line holds its destination coordinates in the same format. The fourth line holds the fuel tank capacity $l$ of the car ($0\le l\le 10^9$). The fifth line holds the number $k$ ($0\le k\le m$) of heavy trucks. The following $k$ lines each hold three numbers: the coordinates $x_i, y_i$ ($1\le i\le k$, $1\le x_i\le n$, $1\le y_i\le m$) of the current position of the truck and the speed $v_i$ of its movement. The speed $v_i$ can be $-1$, $0$, or~$1$, with $-1$~meaning that the truck is moving to the left (the $x$ coordinate is decreasing), $0$~meaning that the truck is standing still, and $1$ meaning that the truck is moving to the right (the $x$ coordinate is increasing). All the numbers are integers.

        \Output
        If there is no safe route to the destination, write \texttt{NO} to the only line of the output. Otherwise output \texttt{YES} to the first line, the minimum possible time $t$ to the second line, and to the following $t$ lines write the route description. Thus the $i$th of these lines must hold the coordinates $x,y$ of the small car location after $i$ units of time. If there is more than one possible route with minimum time, output any one.

        \Example
        \begin{example}
            \exmp{4 2
            1 1
            1 2
            10
            1
            2 2 -1}{YES
            3
            2 1
            1 1
            1 2}%
        \end{example}
        
        \problempartheading{Comments}
        The initial and subsequent positions from the example above are shown here:
        
        \medskip\noindent
        \centerline{\makebox[240pt]{\input{fig3.tex}}}
        
        \medskip\noindent
        The black cell is the position of the car, and the gray cell is the position of the truck.

        
        \emph{Note.}
        Points for tests with the answer of \texttt{NO} will be awarded only if your program passes at least one test with a~different answer.


    \problem{A laser cutter (V.~Leveryev)}
        Howard Wolowitz once got a~new programmable laser cutter as a~present. The cutter can cut a~flat rectangular piece sized $a\times b$ with a~thin laser beam according to a~program. It employs a~Cartesian coordinate system $Oxy$ on the piece, with its origin precisely at the center O of the piece, and the axes parallel to its sides. A program for the cutter is a~sequence of n vectors. The first vector starts from the origin $O$ and each subsequent vector starts from the end of previous vector. Every vector is assigned a~number $p$ indicating the power of the beam. If the power is higher than $h$ then the beam cuts the piece through. Thus the piece may be cut into several smaller pieces.

        Howard is interested in calculating the number of separate pieces that will result after executing a~given program on the piece.
    
        \Input 
        The first line of the input file holds real numbers $a$, $b$, $h$ ($0<a<10^9$, $0<b<10^9$, $0<h<10^9$) and an integer number $n$ ($0<n<1000$). The following $n$ lines each hold three real numbers: coordinates $x, y$ of a~vector and the power $p$ of the beam for that vector ($-10^9<x,y<10^9$, $0<p<10^9$ ). 
        
        \Output
        Write the number of resulting pieces to the only line of the output file.

        \Examples
        \begin{example}
            \exmp{10.0 20.0 1.0 3
            1.0 0.0 2.0
            -1.0 1.0 2.0
            0.0 -1.0 2.0}{2}%
            \exmp{6.0 4.0 1.0 4
            2.0 0.0 2.0
            -1.0 1.0 2.0
            0.0 -2.0 2.0
            -1.0 1.0 2.0}{3}%
        \end{example}
        
        \problempartheading{Notes}
        \begin{enumerate}[nolistsep]
            \item
            When the beam travels through the same point several times, the beam power values on the respective vectors do not add up.
            \item
            The laser beam may travel outside the piece.
        \end{enumerate}
        
        \problempartheading{Figure for Example 2}

        \noindent\centerline{\makebox[55mm]{\input{fig4.tex}}}

\solutions
    
    \problem{A numbers game}
    
        Let $m$ be the candidate number. Decompose $m$ into primes: 
        \[m=p_1^{q_1 }\cdot p_2^{q_2 }\cdot \ldots \cdot p_n^{q_n }.\]

        Every divisor of $m$ is of the form 
        \[p_1^{s_1 }\cdot p_2^{s_2 }\cdot \ldots \cdot p_n^{s_n }, \quad\mbox{where } 0\le s_i\le q_i,\]
        so the number of divisors for $m$ is $(q_1+1)\cdot (q_2+1)\cdot \ldots \cdot (q_n+1)$. 

        Suppose~$p_i$ are sorted in increasing order. We see that the number of divisiors depends only on ~$q_i$ but not on ~$p_i$, moreover, the order of $q_i$ is insignificant. Because we are interested in the smallest possible $m$ we should take ~$p_i$ to be the first~$n$ primes, and the sequence of $q_1,q_2,\ldots ,q_n$ must be non-increasing. 

        The product of the first $20$ primes is already more than $10^{16}$. The solution can be found by examining the sequences $q_1,q_2,\ldots ,q_n $ where $p_1^{q_1} \cdot p_2^{q_2} \cdot \ldots \cdot p_n^{q_n}$ is no greated than $N$, and the $p_1,p_2,\ldots ,p_n$ is a~sequence of the first $n$ primes. 
    
    
    \problem{Boolean equation system}
        Let's use  $0$ and $1$ instead of \texttt{false} and \texttt{true}. The first equation will  be satisfied by all $x_1$, $x_2$, $x_3$ except $x_1=0$, $x_2=1$, $x_3=0$ and ~$x_1=1$,  $x_2=0$, $x_3=1$.  The other equations have the same structure. 

        Therefore the solution vector of length $k+2$ consists of $0$s and $1$s and must not contain $010$ or $101$. To count such solution vectors we can use dynamic programming.

        Denote by $s_i$ the number of solutions for the system with $i$ equations. For $i=1$ we have $s_1=6$ solutions.  Denote by  $n_i$, $m_i$, $a_i$, $b_i$ the number of solutions ending with $10$, $01$, $11$, and~$00$, respectively. 

        For $i=1$:   $n_1=1$, $m_1=1$, $a_1=2$, $b_1=2$.  

        Obviously for $i=2$ thenumber of solutions is $s_2= 2s_1 - n_1 - m_1$. Note that   $n_2= a_1$, $m_2=b_1$, $a_2= n_1+ a_1$, $b_2 = m_1+ b_1$ . In general, 
        \begin{eqnarray*}
        s_i &=& 2s_{i-1} - n_{i-1}- m_{i-1} = 
              s_{i-1} + s_{i-1} - n_{i-1} - m_{i-1}  = \\
            &=& s_{i-1}+ 2s_{i-2} - n_{i-1} - m_{i-1} - n_{i-2} - m_{i-2} = \\
            &=& s_{i-1}+ s_{i-2} + s_{i-2}-n_{i-1}- m_{i-1}- n_{i-2} - m_{i-2} = \\ 
            &=& s_{i-1}+ s_{i-2} + s_{i-2}-a_{i-2} - b_{i-2}- n_{i-2} - m_{i-2}= 
              s_{i-1}+ s_{i-2},
        \end{eqnarray*}
        because $s_{i-2} - a_{i-2} - b_{i-2}- n_{i-2} - m_{i-2}= 0$.
        
        Thus the recurrence formula is $s_i =s_{i-1}+ s_{i-2}$. Because $s_1=6$ and $s_2=10$, for $i=3$ we obtain $16$ solutions, for $i=4$ we obtain $26$ solutions, etc.
    
        The number of solutions grows fast with $i$, so a~long arithmetic implementation will be required. 

    
    \problem{The City Day}
       
        Two cases are possible.

        \emph{For $k>0$, $l>0$.} Consider matrices $A$ and $B$, where $A_{ij}$ is the number of shortest ways to travel from the square $(0,0)$ to the square $(i, j)$, and $B_{ij}$ is the number of shortest ways to travel from the square $(k, l)$ to the square~$(i, j)$. 

        In the third example from the problem statement, $N$ = 6, and the total number of shprtest ways must be at least $N$. $M=2$, $k = 3$,  $l = -2$, so the the square $(3,-2)$ has the Mayor's house.

        \medskip
        \noindent
        \centerline{
            \begin{tabular}{c|c|c|c|c|}
            \bf{\it{A}} & {\small $0$} & {\small $1$} & {\small $2$} & {\small $3$} \\
            \hline
            {\small $ 0$} & $1$ & $1$ & $1$ & $1$ \\
            \hline
            {\small $-1$} & $1$ & $2$ & $3$ & $4$ \\
            \hline
            {\small $-2$} & $1$ & $3$ & $6$ & $10$ \\
            \hline
            \end{tabular}
            \qquad
            \begin{tabular}{c|c|c|c|c|}
            \bf{\it{B}} & {\small $0$} & {\small $1$} & {\small $2$} & {\small $3$} \\
            \hline
            {\small $ 0$} & $10$ & $6$ & $3$ & $1$ \\
            \hline
            {\small $-1$} & $4$ & $3$ & $2$ & $1$ \\
            \hline
            {\small $-2$} & $1$ & $1$ & $1$ & $1$ \\
            \hline
            \end{tabular}
        }
        \medskip

        If no square in the rectangle defined by $(0,0)$ and $(k, l)$ is closed for traffic then the length of any  shortest route is $|k|+|l|$, and the number of such routes is $A_{kl}$. If a~ square $(i, j)$ inside this triangle is closed, the number of routes will decrease by $A_{ij}\times B_{ij}$, thus becoming $A_{kl}-A_{ij}\times B_{ij}$. The length will not change because it is always possible to avoid the square without increasing the length. Note that $B_{ij}$ is the same as $A_{k-i,l-j}$.

        \emph{For $l=0 $ or $k=0$.} This is when the Mayor's house and the office are on the same street. If there is a~need to detour from the closed square, the length of the shortest route will increase to $k+2$ or $l+2$, with the number of such routes  $2i(k-i)$ or $2j(l-j)$, where  $(i,0)$ or $(0,j)$ respectively are the coordinates of the closed square ($0<i<k$, $0<j<l$).


    \problem{Polylines}
        For $n>1$ it's impossible to join all the line segments into a~single polyline. To understand that, it is sufficient to see that in a~neighborhood of each corner of the square there must be a~line end. One of the possible ways to join the segments into two polylines is indicated below. 

        For $n=1$ a~solution is given in the example in the problem statement.

        \medskip\noindent
        \centerline{\makebox[240pt]{\input{fig5.tex}}}

    
    \problem{Zombies, zombies, zombies}

        Because the gnomes can only interact with zombies, and zombies can only interact with gnomes, the problem can be represented as a~bipartite graph with zombies in one half and gnomes in the other. A zombie ~$Z$ and a~gnome~$G$ are connected with an edge if $Z$ passes through a~square ocupied by~$G$. These edges can be found by playing out the zombie commands. Then an algoirthm for a~maximal matching, for example the Kuhn algorithm, will find the maximum number of zombies that can be destroyed.

        Only zombies that reach the house before dawn should be counted.

    
    \problem{Guess: 1 or 2?}
        The direct modeling by filling the array and executing the required steps will run out of memory and fetch 10 points.

        A recursive solution using an array but without the long arithmetics will fetch 30 points. It is limited by the maximum number in the integer type used.

        For recursion, first define the minimum power $q$ of four that is no less than~$K$. The function contains a~branching statement with recursive calls depending on where the number $K$ lies between $1$ and $q$.

        A better solution is to represent the number  $K-1$ in base~$4$. The answer is the number of ones and twos in  this representation. As $K$ can be large, long arithmetics will have to be used, and the answer can be obtained in the course of the base-4 conversion.


    \problem{A mining site}
        The problem is finding the shortest path in the state graph (a state consists of coordinates and the number of the step). For small inputs the shortest path can be found with any shortest-path algorithm, for example, a breadth-first search on the explicit state graph. The location of the heavy trucks in time can be modeled explicitly. Such solutions (with field dimensions not greater than 500) will fetch 56 points. The solution for larger dimensions can be constructed using a combination of the following strictly provable or heuristic considerations:

        \begin{itemize}
            \item 
            To determine the location of the trucks and checking whether a square is free at a certain time, a binary search in the array of trucks ordered by the $y$ coordinate may be employed. Then the compexity of the search will be $O(\log m)$ with  $O(m\log m)$ preprocessing.

            \item 
            For many possible inputs the path from  $(x_1,y_1)$ to $(x_2,y_2)$ has length $|x_1-x_2|+|y_1-y_2|$ and is a ``staircase'' which can be built by a greedy algorithm with backtracking. Though the number of such ``staircases" is large (to be precise, ${|x_1-x_2|}\choose {|x_1-x_2|+|y_1-y_2|}$, a variant which avoids the heavy trucks can be found quickly (provided that it exists). Also, sometimes a search for paths of lengths $|x_1-x_2|+|y_1-y_2|+2$ or $|x_1-x_2|+|y_1-y_2|+4$ can yield a solution.

            \item 
            If we have a path into $(x,y,t)$, we know also the paths into all free squares of the form  $(x,y,t+2k), k\in[0,+\inf)$. To move from $(x,y,t)$ to $(x,y,t+2)$ we can move into a horizontally adjacent cell and back, or if the cell $(x,y,t+2)$ is occupied we can arrive to $(x,y,t+4)$ by traveling along a small square of four adjacent cells. This is not the case for cells adjacent to the boudary or when $y$ belongs to the so-called ``wall'' which we discuss below.

            \item 
            In any case except when there is a ``wall'' $y$ coordinate can be monotonus with no more than one deviation backwards from monotonicity. That is why it is sufficient to consider only three consecutive rows of the field at a time.

            \item 
            A particular complication is that of so-called ``wall", when trucks in adjacent rows have the same starting column and the same speed. These must be considered separately. The long wall cannot be avoided, and the answer is NO. If the wall can be avoided, its rows should be traversed vertically. It means that the rows of the wall can be viewed as one, except that  the four-square detour from step 3 is not applicable. This becomes critical for two adjacent walls and this case should be treated separately.

            \item 
            Also to be considered separately is the case when the starting square is in the rows of a passable wall that can be avoided only by first backing further away along the $y$ axis and letting the wall pass.

        \end{itemize}

        In combining these approaches, especially the second one, controlling for time and pruning is useful.


    \problem{A laser cutter}
        \begin{enumerate}[nolistsep]
        \item Discard all the vectors which have insufficient power or are repetitions. Keep the remaining as a~list of segments.
        \item The borders of the initial piece give four more segments.
        \item Subdivide intersecting segments at the intersection point. The remaining system is a~planar graph.
        \item Discard the segments which lie outside the blank.
        \item Use the generalized version of Euler's formula: 
        \[V-E+F-K=0,\] where $V$ is the number of vertices in the graph, $E$ the number of edges, $F$~the number of faces (pieces) which is the answer to the problem, and $K$ is the number of connected components.
        \end{enumerate}

\selectlanguage{russian}
\def\contentsname{Содержание~|~Contents}
\tableofcontents

\end{document}